---
layout: post
title:  "Нормальные моды колебаний"
date:   2014-09-28 21:12:19
categories: колебания
---

Рассмотрение нормальных мод колебаний начнём с простейшей колебательной системы
-- математического маятника. Уравнение его колебаний имеет вид

$$
    \ddot{x} + \omega_0^2 x = 0,
$$

где $$ \omega_0^2 = g / l $$ --- собственная круговая частота колебаний. В этой
системе реализуется только одна мода колебаний -- маятник колеблется вблизи
положения равновесия со своей собственной частотой.

Для демонстрации нескольких мод колебаний нужно усложнить систему. Возьмём два
одинаковых маятника, повесим их рядом и свяжем их пружиной. Тогда их уравнения
движения примут вид

$$
    \begin{cases}
        \ddot{x}_1 + \omega_0^2 x_1 = -\frac{k}{m}(x_1-x_2) \\
        \ddot{x}_2 + \omega_0^2 x_2 = -\frac{k}{m}(x_2-x_1)
    \end{cases}
$$


Произведём замену переменных для получения двух независимых ДУ:

$$
    \xi = x_1 + x_2,\ \eta = x_1 - x_2,\ \omega_\xi^2 = \omega_0^2,\ 
    \omega_\eta^2 = \omega_0^2 + \frac{2k}{m}.
$$

Имеем:

$$
    \begin{cases}
        \ddot{\xi} + \omega_\xi^2\xi = 0 \\
        \ddot{\eta} + \omega_\eta^2\eta = 0.
    \end{cases}
$$

Решение этой системы

$$
    \xi = \xi_0\cos(\omega_\xi t + \varphi_\xi),\ 
    \eta = \eta_0\cos(\omega_\eta t+ \varphi_\eta)
$$

называется _модами нормальных колебаний_.

Таким образом, модами нормальных колебаний называют независимые друг от друга
колебания. Величины, относительно которых движение системы записывается в виде
системы независимых линейных ДУ с постоянными коэффициентами называют
_нормальными координатами_.

Основные свойства:

* при возбуждении нормальной моды колебаний все компоненты системы
колеблются с той же самой нормальной частотой;
* нормальные моды никогда не обмениваются энергией друг с другом.

## Уравнение движения связанных осцилляторов в форме нормальных колебаний

Рассмотрим снова обычный математический маятник и перепишем его уравнение
движения в виде системы:

$$
    \begin{cases}
        \dot{v}_1 = - \omega_1^2x_1,  \\
        \dot{x}_1=v_1 \quad\vert\quad\cdot i\omega_1,
    \end{cases}
$$

Сложим и вычтем эти уравнения друг из друга:

$$
    (v_1 \pm i\omega_1x_1)'_t = \pm i\omega_1(v_1 \pm i\omega_1x_1)
$$

Введём новые переменные:

$$
    a_1=C(v_1 + i\omega_1x_1),\ a^*_1=C(v_1 - i\omega_1x_1).
$$

В этих переменных система принимает вид

$$
    \begin{cases}
    \dot{a}_1   = i\omega_1a_1;  \\
    \dot{a}^*_1 = - i\omega_1a^*_1.
    \end{cases}
$$

Постоянную $$ C $$ выберем так, чтобы выполнялось условие

$$
    E=|a_1|^2+|a^*_1|^2=\frac{mv_1^2}{2}+\frac{m\omega_1^2x_1^2}{2}.
$$

Подставляя значения для $$a_1$$ и $$a_1^*$$ в выражении для энергии,
получим:

$$
    2C^2(v_1^2+\omega_1^2x_1^2)=\frac{m}{2}(v_1^2+\omega_1^2x_1^2), \quad
    C=\frac{\sqrt{m}}{2},
$$

тогда

$$
    a_1=\frac{\sqrt{m}}{2}(v_1 + i\omega_1x_1),\ a^*_1=\frac{\sqrt{m}}{2}
    (v_1 - i\omega_1x_1).
$$

Теперь проделаем то же самое для системы связанных маятников:

$$
    \begin{cases}
      \dot{v}_1 = - \omega_1^2x_1 - \frac{k}{m}(x_1-x_2),  \\
      \dot{x}_1=v_1, \\
      \dot{v}_2 = - \omega_2^2x_2 - \frac{k}{m}(x_2-x_1),  \\
      \dot{x}_2=v_2,
    \end{cases}
$$

аналогично получаем

$$
    \begin{cases}
      (v_1 \pm i\omega_1x_1)'_t = \pm i\omega_1(v_1 \pm i
      \omega_1x_1)- \frac{k}{m}(x_1-x_2),  \\
      (v_2 \pm i\omega_2x_2)'_t = \pm i\omega_2(v_2 \pm i
      \omega_2x_2)- \frac{k}{m}(x_2-x_1).
    \end{cases}
$$

С учётом значений для $$ a_i, a_i^*\ (i=1,2) $$, система примет вид

$$
    \begin{cases}
    \dot{a}_1  =c_{11}a_1+c_{12}a_2+c_{13}a_1^*+c_{14}a_2^*,\\
    \dot{a}_2  =c_{21}a_1+c_{22}a_2+c_{23}a_1^*+c_{24}a_2^* ,\\
    \dot{a}_1^*=c_{31}a_1+c_{32}a_2+c_{33}a_1^*+c_{34}a_2^* ,\\
    \dot{a}_2^*=c_{41}a_1+c_{42}a_2+c_{43}a_1^*+c_{44}a_2^* ,
    \end{cases}
$$

где $$c_{ij}$$ --- _коэффициенты связи колебаний_:

$$
    \begin{gathered}
        c_{11}=-c_{33}=i\omega_1+\frac{ik}{2m\omega_1},\\
        c_{22}=-c_{44}=i\omega_2+\frac{ik}{2m\omega_2},\\
        c_{12}=-c_{14}=c_{24}=c_{32}=-c_{34}=-c_{42}=-\frac{ik}{2m\omega_2},\\
        c_{13}=c_{21}=-c_{23}=-c_{31}=c_{41}=-c_{43}=-\frac{ik}{2m\omega_1}.
    \end{gathered}
$$


Будем искать решение в виде:

$$
  a_{1,2} = e^{i\omega t}, a_{1,2}^* = e^{-i\omega t}.
$$

Подставляя его в уравнение, получим

$$
  (C - i\omega E') \cdot A = 0, e_{11}' = e_{22}' = -e_{33}' = -e_{44}' = 1.
$$

После нетрудных преобразований получим выражение:

$$
    \omega^2 = \frac{\omega_1^2+\omega_2^2}{2}+\frac{k}{m}\pm
    \sqrt{\frac{(\omega_1^2-\omega_2^2)^2}{4}+\left(\frac{k}{m}\right)^2},
$$

а выражение для полной энергии

$$
    E=\frac{mv_1^2}{2}+\frac{m\omega_1^2x_1^2}{2}+\frac{mv_2^2}{2}+
    \frac{m\omega_2^2x_2^2}{2}+\frac{k}{m}(x_1-x_2)^2
$$

можно будет записать в виде

$$
    E=\left(|a_1|^2 + |a^*_1|^2\right) +
      \left(|a_2|^2 + |a^*_2|^2\right) -
    \frac{k}{2m}\left(\frac{a_1-a_1^*}{\omega_1}-
    \frac{a_2-a_2^*}{\omega_2}\right)^2,
$$

где первые две скобки есть сумма энергий изолированных систем, а пятое
слагаемое --- энергия, обусловленная связью двух систем.

В теории связанных колебаний вводится понятие коэффициента передачи
между $$ i $$ и $$ j $$-м колебаниями:

$$
  F_{ij} = \left[1+\left(\frac{c_{ii}-c_{jj}}{2}\right)^2\frac{1}{c_{ij}
c_{ji}}\right]^{-1}.
$$

Если $$ F_{ij} \ll 1 $$, то связью $$ i $$ и $$ j $$-го колебаний можно
пренебречь и положить $$ c_{ij} = 0 $$. Этому случаю соответствует условие

$$
    \omega_1 \approx \omega_2,\ \frac{k}{2m} \ll \omega_1\omega_2.
$$

Несложно показать, что

$$
    F_{12} = F_{34} = 1, F_{13} = F_{14} = F_{23} = F_{24} \to 0,
$$

тогда система примет вид:

$$
    \begin{cases}
        \dot{a}_1   = c_{11}a_1   + c_{12}a_2,\\
        \dot{a}_2   = c_{21}a_1   + c_{22}a_2,\\
        \dot{a}_1^* = c_{33}a_1^* + c_{34}a_2^* ,\\
        \dot{a}_2^* = c_{43}a_1^* + c_{44}a_2^* ,
    \end{cases}
$$

где два последних уравнения избыточны. Остаётся

$$
    \begin{cases}
        \dot{a}_1 = c_{11}a_1 + c_{12}a_2,\\
        \dot{a}_2 = c_{21}a_1 + c_{22}a_2.\\
    \end{cases}
$$

Опять же будем искать решение в виде

$$
    a_{1,2}=a_{1,2}(0)e^{i\omega t}.
$$

Решение системы существует, если

$$
    \begin{vmatrix}
        c_{11}-i\omega & c_{12}\\
        c_{21} & c_{22}-i\omega
    \end{vmatrix}
    =0,
$$

откуда

$$
    \omega_{a,b} \approx \frac{\omega_1+\omega_2}{2}+
    \frac{k}{2m\sqrt{\omega_1\omega_2}}\pm
    \sqrt{\frac{(\omega_1-\omega_2)^2}{4}+
    \frac{k^2}{4m^2\omega_1\omega_2}},
$$

$$
    \begin{aligned}
        a_1(t) = & C_1e^{i\omega_a t}+C_2e^{i\omega_b t},\\
        a_2(t) = & \frac{2m\omega_2}{k}\left(
        C_1e^{i\omega_a t}\left[\omega_1+\frac{k}{2m\omega_1}-\omega_a\right]+
        C_2e^{i\omega_b t}\left[\omega_1+\frac{k}{2m\omega_1}-\omega_b\right]
        \right).
    \end{aligned}
$$

## Порядок решения задач

1. Рассмотреть изолированные системы --- записать нормальные моды
$$a_1, a_2$$.
2. Записать совместную систему --- найти $$c_{ij}$$.
3. Найти $$F_{ij}$$, оценив его малость --- занулить
соответствующие $$c_{ij}$$.
4. Упростить систему.
5. Положив $$ det = 0 $$, найти $$ \omega_{a,b} $$.
6. Найти $$C_1, C_2$$.
7. Записать решение в виде $$a_{1,2}(t)$$  или через полную энергию
системы Е.


---
layout: post
title:  "Связанные волны в замедляющих структурах"
date:   2014-10-11 11:32:19
categories: электричество
---


## Уравнение однородной линии передачи в виде нормальных волн

Рассмотрим четырехполюсник с погонными параметрами: R, L, C, G. Согласно
правилам Кирхгофа:

$$\begin{cases}
 -U+IR\Delta z +L\Delta z\frac{\partial I}{\partial t}+U+\Delta U=0; \\
 I-C\Delta z\frac{\partial U}{\partial t}-UG\Delta z-I-\Delta I=0.
\end{cases}$$

Разделим оба уравнения на $$\Delta z \to 0$$ и предположим, что 
в замедляющей структуре нет потерь (R=G=0). Получим:

$$\pm \begin{cases}
\frac{\partial U}{\partial z}=-L\frac{\partial I}{\partial t}\\
\frac{\partial I}{\partial z}=-C\frac{\partial U}{\partial t} \; |*Z_0=\sqrt{L/C}
\end{cases}$$

Имеем 

$$\frac{\partial }{\partial z}(U\pm Z_0I)=\mp \frac{\partial }
{\partial z}(U\pm Z_0I)\sqrt{LC}.$$

Введём обозначение $$b_{\pm}(z,t)=K(U\pm Z_0I)$$ --- нормальные волны, где 
постоянная К выбирается так, что 

$$ \bar{P}=\bar{U}\bar{I}=(\bar{b_+})^2-(\bar{b_-})^2.$$

$$\Rightarrow \; K=1/2\sqrt{Z_0}$$, тогда можно записать нормальные 
волны как 

$$b_{\pm}(z,t)=\frac{1}{2\sqrt{Z_0}}(U\pm Z_0I).$$

В ведённых обозначениях система примет вид:

$$\frac{\partial }{\partial z}b_{\pm}(z,t)=\mp \sqrt{LC}\frac{\partial }
{\partial t} b_{\pm}(z,t).$$ 

Сделаем разделение пространственной и временной координаты:

$$b_{\pm}(z,t)=\dot{a_{\pm}}(z)e^{i\omega t}+\dot{a_{\pm}}^*(z)e^{-i
\omega t}, $$

где $$\dot{a_{\pm}}(z)=\frac{1}{4\sqrt{Z_0}}(U\pm Z_0I), U=Re(\dot{U}
e^{i\omega t}), I=Re(\dot{I}e^{i\omega t}), \; \omega$$ --- произвольная 
константа (имеющая смысл частоты).\\
Система перепишется в виде:

$$\begin{cases}
\frac{\partial }{\partial z}\dot{a_{\pm}}(z)=\mp i\beta\dot{a_{\pm}}
(z);\\
\frac{\partial }{\partial z}\dot{a_{\pm}}^*(z)=\pm i\beta
\dot{a_{\pm}}^*(z).
\end{cases}$$

Решение системы будем искать в виде $$\dot{a_{\pm}}(z)=\dot{a_{\pm}}(0)e^{
\mp i\beta z},$$ тогда 

$$b_{\pm}(z,t)=\dot{a_{\pm}}(0)e^{i(\omega t \mp \beta z)}+
\dot{a_{\pm}}^*(0)e^{-i(\omega t \mp \beta z)}, $$ 

где $$b_{+}(z,t)$ --- прямая волна (вдоль оси z), $b_{-}(z,t)$$ --- 
обратная, $$\beta = \omega\sqrt{LC}$$ --- постоянная рапротранения 
(волновое число).\\
Фазовая и групповая скорости запишутся соответственно:

$$v_f=\pm \frac{\omega}{\beta}=\pm\frac{1}{\sqrt{LC}},$$

$$v_{gr}=\pm \frac{d\omega}{d\beta}=\pm \left[
\frac{\partial \frac{\omega}{\beta}}{\partial\omega}\right]^{-1}=
\pm \left[\frac{1-\beta \frac{\partial v_f}{\partial \omega}}{v_f} 
\right]^{-1}.$$

Предоставляем читателю самим убедиться, что среднюю мощность  $$\bar{P}=
(\bar{b_+})^2-(\bar{b_-})^2$$ можно выразить следующим образом:

$$\bar{P}=2*(|a_+(0)|^2+|a_-(0)|^2) \; \Rightarrow $$

$$\frac{d \bar{P}}{d z}=0.$$


## Уравнение связанных волн для замедляющей структуры. Направленный ответвитель


Введём некоторые предположения (соответствующие геометрии рассматриваемой 
задачи):

1) волны распространяются без потерь и слабо связаны друг с другом;
2) в каждой структуре возбуждается только одна из мод (прямая или 
обратная), тогда $$\bar{P} \approx 2*(|a_+(z)|^2 \pm |a_-(z)|^2)$$;
3) коэффициенты связи на ед. длины $$c_{12}, c_{21}$$ известны и
не зависят от z;
4) волноводы близки по размерам ($$\beta_1 \approx \beta_2$$).

Тогда система для данного случая запишется в виде:

$$\begin{cases}
\frac{da_1}{dt}=-i\beta_1a_1+c_{12}a_2;\\
\frac{da_2}{dt}=-i\beta_2a_2+c_{21}a_1.
\end{cases}$$

Из условия $$\frac{d \bar{P}}{d z}=0: \frac{d}{dz}(a_1a_1^* \pm 
a_2a_2^*)=0$$ легко можно получить связь для коэффициентов связи:

$$\begin{cases}
c_{12}=\mp c_{21}^*;\\
c_{12}^*=\mp c_{21}.
\end{cases}$$

Решенеи ищем в виде $$\sim \exp(\gamma z)$$:

$$\left|
\begin{array}{cc}
-i\beta_1-\gamma & c_{12}\\
c_{21} & -i\beta_2-\gamma
\end{array}\right|=0; $$

откуда нетрудно получить

$$\gamma_{1,2}=-i\frac{\beta_1+\beta_2}{2} \pm \sqrt{\mp |c_{12}|^2
- \left(\frac{\beta_1-\beta_2}{2} \right)^2},$$

$$a_1(z)=d_1e^{\gamma_1z}+d_2e^{\gamma_2z}. $$


## Направленный ответвитель для пассивной связи волн


Волны распространяются в одном направлении, $$a_1(0), a_2(0)$$ --- 
считаются известными.\\
Введём следующие обозначения:

$$\gamma_{1,2} = -i(\beta_a \pm \beta_b), \; \beta_b = 
\sqrt{|c_{12}|^2+\beta_d^2};$$

$$\beta_a=\frac{\beta_1 + \beta_2}{2}, \; \beta_d=\frac{\beta_1 - 
\beta_2}{2}. $$

Тогда

$$\begin{cases}
a_1(z)=d_1e^{\gamma_1z}+d_2e^{\gamma_2z}; \\
a_2(z)=\frac{1}{c_{12}}[\gamma_1d_1e^{\gamma_1z}+\gamma_2d_2e^{\gamma_2z}
+i\beta_1(d_1e^{\gamma_1z}+d_2e^{\gamma_2z}).
\end{cases}$$

Подставляем ГУ

$$\begin{cases}
a_1(0)=d_1+d_2; \\
a_2(0)=\frac{1}{c_{12}}[\gamma_1d_1+\gamma_2d_2
+i\beta_1(d_1+d_2);
\end{cases}$$

откуда

$$\begin{cases}
d_1=\frac{c_{12}a_2(0)-a_1(0)(i\beta_1+\gamma_2)}{\gamma_1-\gamma_2}; \\
d_2=a_1(0)-d_1.
\end{cases}$$

Таким образом, получаем

$$a_1(z)=d_1e^{\gamma_1z}+d_2e^{\gamma_2z} = d_1
e^{-iz(\beta_a+\beta_b)}+d_2e^{-iz(\beta_a-\beta_b)}= 
e^{-i\beta_az}[(d_1+d_2)\cos(\beta_bz)+i(d_2-d_1)\sin(\beta_bz)];$$

Теперь немного преобразуем данное выражение

$$d_2-d_1=a_1(0)-\frac{i}{\beta_b}(c_{12}a_2(0)-a_1(0)
(i\beta_1+\gamma_2) $$

$$i\gamma_2 = \beta_a - \beta_b $$

$$\beta_1 - \beta_a = \beta_d $$

$$\Rightarrow \; a_1(z)=e^{-i\beta_az}[a_1(0)(\cos(\beta_bz)-
i\frac{\beta_d}{\beta_b}\sin(\beta_bz))-\frac{ic_{12}}{\beta_b}
a_2(0)*i\sin(\beta_bz)]$$

Окончательно получаем

$$a_1(z)=e^{-i\beta_az}[a_1(0)(\cos(\beta_bz)-
i\frac{\beta_d}{\beta_b}\sin(\beta_bz))+a_2(0)\frac{c_{12}}
{\beta_b}\sin(\beta_bz)] $$

Рассмотрим ГУ $$a_2(0) = 0$$, тогда: 

$$P_1(z) = 2a_1(z)a_1^*(z)= \cos^2(\beta_bz)+\left(
\frac{\beta_d}{\beta_b} \right)^2\sin^2(\beta_bz)=
\cos^2(\beta_bz)+\frac{\beta_b^2-|c_{12}|^2}{\beta_b^2}
\sin^2(\beta_bz);$$

$$P_1(z) =1-F\sin^2(\beta_bz);$$

$$P_2(z) =1 - P_1(z),$$ 

где F --- коэффициент передачи, показывающий максимальную
величину, на которую можно разделить мощность при передаче из 
одного волновода в другой.



## Направленный ответвитель для активной связи волн


В этом случае волны распространяются в разных направлениях.\\
Аналогично предыдущему пункту можно показать справедливость следующих 
формул:

$$\gamma_{1,2} = -i\beta_a \pm \beta_b, \; \beta_b = 
\sqrt{|c_{12}|^2-\beta_d^2};$$

ГУ: $$a_2(L)=0$$

$$P_1(z) - P_2(z) = const, $$

$$P_1(z)=\frac{1+F\sh^2(\beta_b(z-L))}{1+F\sh^2(\beta_bL)}. $$
